
<!-- TOC -->

- [术语](#术语)
  - [叙事](#叙事)
    - [故事层面](#故事层面)
    - [情节](#情节)
    - [叙事](#叙事-1)
  - [角色](#角色)
  - [视角](#视角)
  - [场面调度](#场面调度)
  - [构图与影像](#构图与影像)
    - [镜头](#镜头)
    - [色调](#色调)
    - [构图(空间透视)](#构图空间透视)
  - [声音](#声音)
- [影评](#影评)
  - [长安十二时辰](#长安十二时辰)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 术语

主题可以简单地理解为:

0. 这部电影外在故事讲什么?
0. 内在含义是什么?

## 叙事

大致分为: 故事层面、情节、叙事.

### 故事层面

故事层面则是整部电影在讲什么.

### 情节

情节则是按照一定结构安排的一系列事件.

1962年4月25日《人民日报》所发表的在广州"全国话剧、歌剧创作座谈会"的发言中,<br>
黄佐临认为对话剧剧本的十大要求是:

0. 主题明确.
0. 人物鲜明.
0. 矛盾冲突尖锐.
0. 结构严谨.
0. 戏剧性强烈.
0. 语言生动(既生活,又提炼,并含有动作性).
0. 潜台词丰富(不是一说一,二就说二,二是充满想象余地,耐人寻味).
0. 艺术构思完整、独特(构图、光影、形式、风格).
0. 哲理性深高(不仅指一般的思想性,而是指时代的世界观、人生观,透过作家的心灵,挖到一定的程度).
0. 戏剧观广阔.

### 叙事

叙事则通过谁的视角来讲述这个故事.

## 角色

## 视角

视角是电影、文学和视觉艺术通用的词汇,<br>
对于电影来说,这一点却特别重要,因为基本上电影都是以某种特定的视角来看待世界.

## 场面调度

场面调度一词来源于发语词,意思是"放入场景中的一切",你所看到的任何一个细节都有可能引发一篇影评.

场面调度包含:

场地和布景/服装/布光/演员调度/表演

## 构图与影像

这一部分内容直接涉及到视听语言的分析,涉及到:

### 镜头

0. 景深
0. 变焦
0. 运动镜头
0. 手持
0. 低机位
0. 仰俯镜头
0. 长镜头

### 色调



### 构图(空间透视)

可以说构图与影像是一部电影是否具有生命力的特征之一,<br>
画面这种最原始最直观的表达是如何影响观影情绪的,<br>
是如何辅助角色塑造和故事表达的,<br>
这些都是需要花时间去研究的.

## 声音

声音这一块涉及到音效、主题歌曲、配乐、配音等方面,<br>
这一部分内容在影评中往往是用来点缀对于电影的理解.<br>
当然,如果深入研究,会发现配乐依然是有主题、有结构的.

# 影评

## 长安十二时辰

如果你来给《刺客信条》写剧情,你会把背景设定在哪里?<br>
在知乎这个问题下面,马伯庸所撰写的回答收获了20K赞同以及1415条评论.<br>
这便是小说《长安十二时辰》以及同名网剧的由来.<br>
微博上 @涂画图画 有一篇关于《长安十二时辰》构图的博文,追过剧之后才发现,这部网剧不止仅仅构图严谨这么简单.

整部剧主题明确,围绕'长安城上元反恐'逐步展开,<br>
讲述了佳节期间十二个时辰长安城内发生的故事,节奏紧凑,剧情跌宕起伏,<br>
狼卫、蚾蜉和靖安司,张小敬和李必,太子与右相,等多方矛盾冲突尖锐,使得剧情扣人心弦.<br>
比较有戏剧性的一点是关于张小敬的任用,一方面即需要他破案,<br>
一方面又对他拼命办案的真实目的、是否会趁机潜逃疑惑堪忧.

在场面调度方面,场地和布景宏大,整个长安城显得气势恢宏,<br>
尤其是华灯初上尽显大唐盛世之繁荣昌盛,<br>
服装华丽花纹精细考究,盔甲亦是重达几十斤的真盔实甲,<br>
器皿更是个个看上去都像国宝.

台词方面更是很下工夫,其中张小敬和丁曈儿在地下城,<br>
林九郎在府内的很多对话都很值得回味,蕴含了编剧对人性以及人生的思考,<br>
很多时候需要反复倒退揣摩其中含义.<br>
戏骨云集, 易烊千玺的演技着实意外.

艺术构思独特,构图严谨,色调整体偏暖,通过大量的仰俯镜头、运动长镜头来表现长安的气势磅礡,<br>
画面带有电影的质感,很多画面可以直接截图拿来做壁纸,<br>
高水平CG特效,给人一种导演就是来秀各种操作的,让人看得很是过瘾.<br>

# 参考资料

> [知乎 | 如何写影评](https://www.zhihu.com/question/21142839/answer/149830083?hb_wx_block=0)

> [知乎 | 如果你来给《刺客信条》写剧情,你会把背景设定在哪里?](https://www.zhihu.com/question/38287108/answer/84584704)